林鄭的困局 香港的困局

林鄭的困局 香港的困局
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

上任一年多，林鄭月娥發表她的第二份《施政報告》，當中「明日大嶼」是焦點所在，涉及千億投資的大型填海造地及與大灣區融合。但正是這《施政報告》，暴露了林鄭的困局，並因她所處的困局，香港在她的統治下只會繼續陷於困局中。

林鄭的第一個困局是她不是一個由普選產生的特首，卻要做一些只有民選特首才能做得到的事。這麼大型的基建工程，其實不只是基建的問題，涉及社會各個層面，觸動很多固有利益，由商界到公民社會都必會有他們的看法。

但現在林鄭一錘定音，沒有讓民間開展深入討論以達成最大共識，說要做就做。除非她是由港人普選產生，並得到絕大多數選民支持，那麼挾着強大民意基礎，或許能頂得住社會內的既得利益力量，帶領港人邁向那由她一手一腳繪畫的「美好未來」。

不幸地，她只是由1,200人中的777人選出，即使在建制派中，若沒有中共為她背書，她也難得到確實的支持。

林鄭的第二個困局是在現今的政治局面，特首只能是中共的傀儡，但她卻以為自己是擁有自主能力去處理香港民生問題的政治領袖。

或許中共在此刻基於政治需要，容許她有一定程度的自主度，但以中共那種要操控一切的本性，到最後特首也只能做一個聽話的奴才。即使她的胸前會被掛上很多個榮耀的徽章，那也改不了特首那傀儡的本質。

有一天林鄭若真以為自己是擁有自立權的政治領袖，觸碰到中共那難以揣測、會不斷變動的政治底線，曾蔭權的下場會是前車之鑑。林鄭可能也知道這政治現實，她最終也只會是一個奴才。

林鄭的第三個困局是她那政務官出身的背景，或許執行能力還可以，但從她過去幾十年的所作所為，卻不是一個有想像力及夢想的人。不過，現在她說要帶領港人走向美好的明天，實是自暴其短。

她所說的願景，仍停留在上世紀7、80年代的思維，若她執意要實行這計劃，反會令香港倒退幾十年。

特首非民選 施政缺權威

林鄭的三個困局，不單是她個人的困局，更顯露了香港現在所處的困局。正因特首非普選產生，故無論特首是怎樣的雄圖偉略，結局都會是一樣寸步難行，因為她根本沒有足夠的權威去帶領整個香港。

越是雄心壯志的特首，越是有自信要實現她的計劃，結局都是碰到來自各方的攔阻，最終焦頭爛額，香港還是原地踏步。董建華就是最好的例子，現在林鄭好像是在重蹈他的覆轍。

另一結果是香港社會只會是繼續空轉，就像在曾蔭權的時代。這就是香港的第一個困局，但不想這樣又能怎樣？

香港的第二個困局是港人在中共專制統治下，並有林鄭這種甘為奴才但又不想認自己是奴才的人配合，始終難以實踐真正的民主自治。

林鄭及她的同類最大的問題是他們是自相矛盾的，也是在自欺欺人，只是希望自己心裏面好過一點。由這種人把持香港的政治，香港又怎能不陷於政治泥沼中？

其實在香港的民間，我們早已有更遠大的視野及能力去建構一個更美好的香港未來，而不是林鄭所說的那種落後的「美好未來」。

但因中共不肯放手，只是用林鄭這類代理人去統治香港，港人實是空有美好的夢想而難以實現。現在還要吞下別人塞過來的所謂「美好願景」，這是香港的第三個困局。

既陷於困局中，港人可以怎樣做呢？當然不可以寄望那自己也在困局中的林鄭，我們一定要靠自己。

只要我們不認命，堅持信念，永不放棄，並能策略地進退有據，時刻警醒，能在關鍵時刻把握時機，我們還是可以跳出困局的。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
世道人生：結束「貼錢買難受」的時代 (李怡)

下一則
下一則
A股進入熊市的三大根源 (賀江兵)